<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 3</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#bartolomedelascasas">Victor Zorrilla</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#a1wilson">Andrew Lars Wilson</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 3</title>
          <date when="2024-11-19">November 19, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-11-19" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="3-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e97">
        <head>Sectio 3</head>
        <p>
          <lb ed="#B"/>§. 3º.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#B"/>¶ Propositio 2a. non solum mortuis prouenit hoc bonum
          <lb ed="#B"/>honoris et bone opinionis apud posteros quod est quodam<lb ed="#P" break="no"/>modo
          perpetuo et semper viuere prout dictum est: verum
          <lb ed="#B"/>etiam multum interest viuentium qui defunctis vel san<lb ed="#B" break="no"/>guine
          vel affinitate aut etiam amicitia coniuncti fue<lb ed="#B" break="no" />runt /
        </p>
        <p>
          <lb ed="#B"/>Probatur propositio. quoniam sicut nobilitas parentum quam
          <lb ed="#B"/>uirtutibus diuitiis scientia industria eloquentia rei militari
          <lb ed="#B"/>rei publice ad ministratione sua vel majorem dignitate aut
          <lb ed="#B"/>alia quauis <sic>excelentia</sic> non vulgari acquisierunt descendit
          <lb ed="#B"/>veluti ex traduce ad posteros vt qui maiorum suorum condi<lb ed="#B"/>tionem
          sequuntur. Vt optime probatur in <ref>l. 1. vbi <name>Bartho.</name></ref>
          <lb ed="#B"/>et <ref><name>Joa. de plate.</name></ref> et in. <ref>l. si senator.</ref> et in <ref>l. mulieres. C. de
          <lb ed="#B"/>digni. lib. 12.</ref> et in <ref>l. senatoris filium. ff. de senato</ref> et de
          <lb ed="#B"/>illa nobilitate et virtutibus quibus ad illam predecesso<lb ed="#B"/>res
          peruenerunt posteri et descendentes gloriantur et
          <lb ed="#B"/>se inpigniter sepe jactitant: ita si maiores sui aliquo
          <lb ed="#B"/>dedecore aut infamia morum presertim sunt notati:
          <lb ed="#B"/>Vel eis aliqua in Juria irrogatur: proculdubio descenden<lb ed="#B"/>tes
          omnes eiusdem oprobrij confusione percelluntur:
          <lb ed="#B"/>et eorum omnium honori detrahitur. Nam si parentibus
          <pb ed="#B" n="6-r"/>
          <lb ed="#B"/>iam mortuis aliquis honor exhibeatur veluti cum laudat.
          <lb ed="#B"/>et celebratur eorum memoria manifestum est in filios et ne<lb ed="#B"/>potes
          et pronepotes atque in omnes descendentes honorem
          <lb ed="#B"/>eiusmodi redundare. E contrario aut si fierent eis alique
          <lb ed="#B"/>inhonorationes puta si extumularentur aut ossa eorum cre<lb ed="#B"/>marentur
          magna iniuria viuis et filijs et alijs descendentibus
          <lb ed="#B"/>et attinentibus irrogaretur. Similiter vero redundant in
          <lb ed="#B"/>parentes defunctos bonum vel malum que proveniunt filijs
          <lb ed="#B"/>nepotibus pronepotibus adque alijs posteris eorum scilicet et
          <lb ed="#B"/>prosperitates et in honorationes infamie vel infortunja:
          <lb ed="#B"/>id est bone et male operationes: ex quibus procedunt honores vel
          <lb ed="#B"/>in honorationes. Clarior enim est qui optimos relinquit
          <lb ed="#B"/>successores: quam qui nullos vel malos ita disputat <ref><name>Philosophus</name></ref> et con<lb ed="#B"/>cludit
          <ref>1 Ethic.</ref> <quote>Patent hec omnia per illud</quote> <ref>Ecclesiastici.
          <lb ed="#B"/>c. 3.</ref> <quote>ne glorieris in contumelia patris tui non enim est tibi glo<lb ed="#B"/>ria
          sed confusio gloria enim hominis ex honore patris tui<!--Losada1992 reads sui-->: et dede<lb ed="#B"/>cus
          filij pater sine honore</quote>. Et <ref>cap. 41</ref>. <quote>Erubescite a patre et matre
          <lb ed="#B"/>de fornicatione</quote>. et parum infra <quote>de patre impio queruntur
          <lb ed="#B"/>filij: quia per illum in opprobrio</quote>. Vnde filijs ex fornicario
          <lb ed="#B"/>matris partu irrogatur injuria vt in <ref>auten. de resti et ea que
          <lb ed="#B"/>pa. §. vlti colla</ref> item dedecus est patri si filius ducat igno<lb ed="#B"/>miniosam
          vxorem. <ref>ff. de contrahenda empt. l. 3</ref>.
        </p>
        <p>
          ¶ facit ad
          <lb ed="#P"/>propositum quod de <ref><name>eneo scipione</name>, maioris africani filio <name>Va<lb ed="#P" break="no"/>lerius</name>
          libro .3. c. 5</ref>. vel secundum aliud volumen .c. 305.
          <lb ed="#P"/>refert. <quote>qui quasi monstrum fuit attenta gloria et virtutibus
          <lb ed="#P"/>patris: a quibus ipse plurimum degenerauerat et ob maculas
          <lb ed="#P"/>sue turpitudinis vitiorum inter ceteras sibi ignominias illatas:
          <lb ed="#P"/>cum a populo Romano eidem collatus fuisset honor preture: vel
          <lb ed="#P"/>a quodam scriba patris sui cui Romanus populus concesse<lb ed="#P" break="no"/>rat:
          propinqui et consanguinei eius reputantes quod dignitatem
          <lb ed="#P"/>illam propter vicia et turpitudines suas erat polluturus quodque
          <lb ed="#P"/>opprobrium et dedecus illius in omnes eos redundaret: ita
          <lb ed="#P"/>terruerunt eum vt non auderet ponere sellam pretoriam:
          <lb ed="#P"/>aut jus dicere inter litigantes. Et super hec de traxerunt de
          <lb ed="#P"/>manu eius anulum in quo erat sculptum capud africani
          <lb ed="#P"/>maioris</quote>. Et subdit <name>Valerius</name>. <quote>Dii boni quas tenebras e quo
          <lb ed="#P"/>fulmine passi estis nasci</quote> id est offuscationes claritatis nomi<lb ed="#P" break="no"/>nis
          et fame passi estis nasci.
        </p>
        <p>
          Patet igitur omnes propinquos
          <pb ed="#P" n="6-v"/>
          <lb ed="#P"/>et qui de eadem genealogia seu cognatione sunt opprobio aut
          <lb ed="#P"/>ignominia eorum alicuius labefactari. Inde est quod offendens in per<lb ed="#P" break="no"/>sona
          vel in bonis aliquem vel aliquos offendere nedum illos dicitur:
          <lb ed="#P"/>sed et quoscumque de offensorum cognatione. Probatur hoc per cap. <ref>olim
          <lb ed="#P"/>de injur. et da. da. <!--expansion= damno dato--></ref> vbi injuria irrogata episcopo omnibus ecclesiis
          <lb ed="#P"/>subiectis videtur irrogata quia sponsus est illarum ecclesiarum.
          <lb ed="#P"/>Unde ecclesie inferiores pro iniuria sibi illata vt ibi possunt
          <lb ed="#P"/>agere.
        </p>
        <p>
          Et propterea eisdem consanguineis datur aliquando fa<lb ed="#P" break="no"/>cultas
          vindicandi vt <ref>l. raptores, C. de sacrosanc. eccle.</ref> vbi
          <lb ed="#P"/>dicitur quod consanguineis virginum et mulierum deo dedicatarum
          <lb ed="#P"/>raptorum, datur propria autoritate interficiendi facultas. Et
          <lb ed="#P"/>ex his <ref>glosa in l. lex cornelia. ff. <!--Digest--> de injur</ref>: quia in juria
          <lb ed="#P"/>vni. de cognatione illata videtur facta toti cognationi. Hoc et pa<lb ed="#P" break="no"/>tet
          <ref>Genes. 14</ref>. facto <name>abrahe</name> qui vindicauit rapinam in <name>loth</name>
          <lb ed="#P"/>nepotem suum commissam. quoniam iuit contra quattuor reges. Et
          <lb ed="#P"/><name>Simeon</name> et <name>Leui</name> raptum <name>Digne</name> sororis raptoribus interfectis.
        </p>
        <p>
          ¶ <quote>Ra<lb ed="#P" break="no"/>tio
          autem predictorum</quote> est quoniam tota cognatio facit vnum corpus
          <lb ed="#P"/>cuius partes vel membra faciunt singuli de cognatione illa. Vt
          <lb ed="#P"/>in <ref>.l. cum scimus. C. de agricol. et censi lib. 11º</ref>. Unum  quippe
          <lb ed="#P"/>cum parentibus sumus: <ref>de peni. dist. 4. c. Quid est quod dicitur</ref>.
          <lb ed="#P"/>Nam pater et filius pro vno capite et pro vna persona reputantur
          <lb ed="#P"/>vt in <ref>l. fi. ff.<!--Codex--> de impube et substi.</ref> vbi dicitur <quote>cum ex natura pater
          <lb ed="#P"/>et filius hec eadem esse persona pene intelligantur sunt vna
          <lb ed="#P"/>caro</quote> <ref>35. q. 3. § hac autoritate</ref>.
        </p>
        <p>
          Item filius pars est patris vt
          <lb ed="#P"/>dicit <ref><name>Philosophus</name> in .5. <title>Ethic.</title></ref> <quote>sanguis <choice><abbr>n.</abbr><expan>nempe</expan></choice> eius est</quote>. <ref>ff.<!--Digest--> de inofficio. testa.
          <lb ed="#P"/>l. non est<!--ms. abbreviates em with a line above-->.</ref> et vox <ref>patris est tanquam vox filij instit. de inutil.
          <lb ed="#P"/>stipul. §. ei qui</ref> et heres vna persona cum defuncto censetur.
          <lb ed="#P"/>in <ref>authent, de <choice><abbr>Jur.</abbr><expan><choice><orig>Jure</orig><reg>iure</reg></choice></expan></choice> <choice><abbr>Jur.</abbr><expan><choice><orig>Juranado</orig><reg>iurando</reg></choice></expan></choice> amo. prosa. <!--Losada 1992 reads: moriente prestito--> in prin.</ref> Scilicet pro ea parte
          <lb ed="#P"/>qua est heres. no.<!--nota--> <ref>ff.<!--Digest--> de preto. stipu. l. 2. in glo vlti.</ref> Imo natura
          <lb ed="#P"/>patris ambulat in persona filij: et memoria parentum 1n li<lb ed="#P" break="no"/>beris
          et per liberos conservatur in eum <ref>ff.<!--Digest--> de verbo sig. l. mulier.
          <lb ed="#P"/>§ cum proportionaretur</ref>. Et appellatione parentis non tantum
          <lb ed="#P"/>pater sed et auus et proauus et deinceps omnes superiores in
          <lb ed="#P"/>infinitum continentur: sed et mater et auia et proauja. <ref>ff.<!--Digest-->
          <lb ed="#P"/>de verbo signi. l. appellatione</ref>, et <ref>ff.<!--Digest--> de in jus voca.  l. 4. § pre<pb ed="#P" n="7-r"/><lb ed="#P" break="no"/>ter</ref>.
          et <ref>§ parentes</ref>.
        </p>
        <p>
          ¶ Similiter liberorum appellatione nepotes
          <lb ed="#P"/>et pronepotes et omnes qui ex eodem genere descendunt et forti sunt
          <lb ed="#P"/>comprehenduntur et faciunt cognationem vt in <ref>l. liberorum. ff.<!--Digest--> de
          <lb ed="#P"/>verb. signi.</ref> faciunt quoque familiam domum et gentem idist con<lb ed="#P" break="no"/>sanguinitatem,
          vt probatur in <ref>l. pronunciaco. § familie. el. 2</ref>.
          <lb ed="#P"/>et <ref>§ communi Iure. ff.<!--Digest--> eo titulo</ref>.
        </p>
        <p>
          ¶ Cum igitur, tota vna cognatio
          <lb ed="#P"/>familia domus et gens id est consanguinitas faciat vnum corpus
          <lb ed="#P"/>misticum vel imaginatum <quote>singuli autem alter alterius membra</quote>
          <lb ed="#P"/>sicut ait <ref><name>apostolus</name> ad Roma. 12<!--v. 5--></ref> et naturali inclinatione in <quote>idipsum
          <lb ed="#P"/>pro inuicem sollicita sunt membra. Et si quid patitur vnum mem<lb ed="#P" break="no"/>brum
          compatiuntur omnia membra: si vero gloriatur vnum membrum
          <lb ed="#P"/>congaudent omnia membra</quote> vt etiam inquit <ref><name>apostolus</name>, 1. ad
          <lb ed="#P"/>Corinth. 12</ref>.
        </p>
        <p>
          ergo si pater vel superior aut aliquis ascendentium
          <lb ed="#P"/>alicuius familie domus aut gentis seu cognationis et consanguine<lb ed="#P" break="no"/>orumi:
          aut filius vel nepos aut pronepos seu aliquis descenden<lb ed="#P" break="no"/>tium
          vel etiam transuersalium agit vel patitur aliquam in Juriam
          <lb ed="#P"/>vel opprobrium seu dedecus / siue turpe iniuriosum aut in honestum:
          <lb ed="#P"/>similiter propter alicuius eorum illustria facta vel gloriam et ho<lb ed="#P" break="no"/>norem
          adeptum propter merita: redundat in totam familiam
          <lb ed="#P"/>vel cognationem, etc.
        </p>
        <p>
          Ergo non solum mortuis bonum quodlibet
          <lb ed="#P"/>honoris vel felicis opinionis apud posteros (quod est quodam modo
          <lb ed="#P"/>perpetuo viuere) verum etiam interest viuentium qui defunctis
          <lb ed="#P"/>vel sanguine, familia cognatione affinitate aut etiam amici<lb ed="#P" break="no"/>tia
          fuerunt coniuncti. Quia de eiusmodi honore vel honora<lb ed="#P" break="no"/>tione
          gloria vel dedecore mortuorum recipiunt et ipsi commo<lb ed="#P" break="no"/>dum
          vel incommodum et sic patet propositio. 2a.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
